眾說 給親愛的吼記哥哥姐姐的一封信之從學習中成長

[url]
[/url]

眾說
給親愛的吼記哥哥姐姐的一封信之從學習中成長

撰文: 讀者來論 | 發佈日期: 13.05.17

《眾新聞》正在眾籌，請支持！

【作者: Yumobor】

親愛的吼記哥哥姐姐：

過去三天鋪天蓋地的醫療事故新聞，有嚇親你們嗎？我自己看這件事的報導、評
論，就越來越擔心，這件事會對初出學堂的你們有壞的心理影響。因而改變計劃，
提早把這封信，在這超敏感的時候寄給你。

有一件事, 對由細到大被大人父母長輩呵護捧着抱着的你必定陌生，但做醫生卻
非常重要、不可不知、不可不學：由別人的角度去看同一件事，才能醫到幫到你
的病人。因為不穿別人的鞋子，跟本不能體驗該人的路是多麼難走。今次這件
不幸的事件，對你們，其實是一個珍貴的學習機會，從痛苦中學習，才不會浪費
無私市民的付出，和社會對醫生的期望。

你們有留意到鄧女士肝炎病發入院的日期是四月一日嗎？這是一個星期六。而
四月四日星期二是清明節公眾假期。鄧女士在四月五日星期三轉到全香港唯一
換肝中心準備換肝。

星期六入院有什麼特別呢？有。假如病人不是星期一至五上午九時至下午五時
入院，她的收症醫生將不會是她的主診醫生，而是當值醫生。和這名當值收症醫
生 second round 的高級/專科醫生也未必會是她的主診高級/專科醫生。那麼這
名病人幾時會見到她的主診醫生呢？應該是星期一。因為星期日中午（或交更）前，
即使主診碰巧當值，「名義」上暫時主理病人的都會是星期六當值的醫生。

你或者會問，都是醫生，當值醫生和主診醫生有什麼分別呢？ 醫療上沒有分別，
政治上卻有很大分別。主診醫生正式接管病人之後，病人有咩事姑娘會call主診
而不是當值醫生，將來寫醫療報告，上法庭，去醫委會聆訊的都是主診。假若當
值醫生不能在主診醫生接收病人前維持病人生命，病人返了天家，或病人不滿
DAMA 走了，寫醫療報告，上法庭，去醫委會聆訊的都是當值醫生。

假如你是當晚的當值醫生，將來又發現了一件同事做的「疑似」醫療事故，你會
怎樣做呢？第一件事是舉報同事嗎？不! 首先要做的是把事故導致病人的損害
減到最低。因為正如病人女兒說：病人今天和未來的健康遠遠比通報、道歉、賠
償來得重要。這樣做同時會令涉事的同事將來賠少啲，心底下自然會多謝你。以
這個案做例子，對當值醫生而言，做不做到這一點的關鍵是當晚開不開抗乙肝病
毒藥。這一點對律師們都重要，因為處方了抗乙肝病毒藥，間接承認了事故，更
難用「太多病人太少醫生因而忙到沒有時間翻查病人系統內的病歷因此不知病人
是乙肝帶菌者」,「個電腦 CMS 不能與時並進蠢到唔識開聲來提我/自動處方
entecavir correct 埋個 dose」或「太少 paid study/conference leave 因而知識
不足經驗不夠做極都未夠資深」來抗辯蓄意隱瞞的指控。由此路進, 傳媒報導病
人女兒要求涉事醫院提供住院期間醫生開過的藥的藥紙副本，恐怕就是涉事醫
院急急開記者招待會公報事故的原因。
（待續）

下回預告: 開完抗病毒藥就可以舉報嗎?

（編按：大題的「吼記」，在醫護行內解作實習醫生，Houseman）

博客 | 讀者來論
【讀者來論・眾聲】這個專欄開放讀者來論，不設稿酬，稿件請電郵至info@hkcnews.com，主旨請註明：投稿【眾聲】。稿件是否採納由《眾新聞》編輯部決定。來稿請說明刊登時採用的名字。